{"title": "Hỏi đáp: Bé bị nấm miệng.", "question": "Chào bác sĩ ! Con gái tôi được 2 tháng 15 ngày bỗng nhiên bị nổi những mảng màu trắng ở môi và mặt trong má, dễ lột. Bé bú mẹ hoàn toàn nhung mỗi lần bú xong tôi không cho bé tráng miệng lại bằng nước. Xin hỏi bác sĩ đó có phải là nguyên nhân gây nấm miệng cho bé không ? Và 5-6 ngày bé mới đi cầu 1 lần phân sệt không bón, không nước, bụng mềm, xì hơi tốt. Xin hỏi bác sĩ tôi phải làm gì để khắc phục những tình trạng trên ?", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên rơ miệng cho bé mỗi ngày ít nhất 2 lần, dù là bú sữa mẹ. Vệ sinh miệng không đúng cách là nguyên nhân thường gặp của nấm miệng. Bé bú sữa mẹ dễ tiêu nên ít xác phân và 5-6 ngày đi một lần phân sệt là bình thường. ,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-nam-mieng/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 9 tháng biếng ăn", "question": "Chào bác sĩ, bé gái tôi nay được đúng 9 tháng, cân nặng lúc gần 8 tháng là 9 kg, gần 9 tháng nhưng không tăng cân. Từ lúc sinh bé 3k2 chỉ có tháng đầu bé tăng cân tốt (5k2). Từ tháng thứ 2 bé bú ít và tăng cân ít. Bé rất biếng ăn, ngày 2 lần ăn bột (mỗi lần chưa được nửa chén cơm) + 2 lần sữa bột (mỗi lần 100-120ml, đút muỗng chứ không bú bình từ lúc 3 tháng đến giờ). Tôi đi làm về bé vẫn bú mẹ (sữa mẹ còn ít). Đút bột/sữa bé hay ngậm không chịu nuốt. Tôi rất lo lắng về tình trạng này, có cần cho bé đi khám bác sĩ? Xin bác sĩ tư vấn về các tình trạng sau:- Bé hay dụi như bị ngứa bên trong của tai trái?- Bé ngồi, tôi sờ lưng thấy phần xương sống từ giữa lưng đến thắt lưng hơi gồ ra? Đặc biệt xương sườn 2 bên lồng ngực không cân nhau (bên trái nhô cao hơn bên phải) đã hỏi bác sĩ nhưng bác sĩ nói không sao? Có phải vậy mà bé hay bị nấc cục?- Bé đã vịn đứng, có nên cho bé ngồi xe tập đi? Có ảnh hưởng đến xương bé?- Xin chia sẻ cách nấu cháo cho bé ở độ tuổi này? Chân thành cảm ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám Tai mũi họng và Chấn thương chỉnh hình Nhi khoa. Không nên cho ngồi xe tập đi. Bạn nấu cháo ăn dặm sao cho đủ 4 nhóm: tinh bột, đạm, béo, xơ. Tập ăn đa dạng và mỗi bữa một món. Bạn nên tìm đọc cuốn “Nuôi con mau lớn” của Trung tâm Dinh dưỡng hoặc “Thực đơn ăn dặm” của bác sĩ Nguyễn Thị Hoa.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-9-thang-bieng-an/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé không chịu bú mẹ", "question": "Kính chào bác sĩ. Con em được hai tháng tuổi, cân nặng phát triển bình thường, từ lúc sanh ra bé bú mẹ và bú thêm sữa ở ngoài, gần đây bé bú mẹ bị sặc nên không chịu bú nữa, mỗi lần thấy vú mẹ là bé quấy khóc, không chịu bú, kể cả khi mới ngủ dậy đói cũng không chịu bú, bác sĩ có cách nào chỉ giúp để cải thiện tình trạng này không? Vợ em nặn sữa ra thì bé rất thích sữa mẹ và bú liền. Vậy xin bác sĩ chỉ em cách làm cho bé bú lại sữa mẹ. Nếu chỉ còn cách nặn sữa ra thì xin bác sĩ cho em hỏi nên mua đồ nặn sữa bằng tay hay bằng máy để có sữa lâu dài cho bé bú? Và nếu nặn sữa cho bé bú thì liệu sữa em sẽ còn có được bao lâu? Xin cảm ơn bác sĩ nhiều", "answer": "Chào bạn,,Bé đã có ám ảnh rồi thì bạn nên dỗ từ từ, không nên ép. Bạn có thể nặn sữa mẹ ra cho bé bú. Vắt bằng tay phải có kỹ thuật, bạn có thể đến trạm y tế để nhờ hướng dẫn. Vắt bằng máy sẽ giúp đỡ mỏi tay nhưng nhớ tuân thủ các biện pháp tiệt khuẩn dụng cụ. Nếu bạn vắt sữa đều đặn theo cữ và kiên trì vắt thật cạn sữa thì có thể duy trì đến 2 tuổi hoặc hơn.,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-khong-chiu-bu-me-10610/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 3 tháng tuổi bị xình bụng", "question": "Chào bác sĩ, Con em được 3 tháng 12 ngày, có những biểu hiện như sau:- Bé bị sình bụng căng cứng- Nôn khi bú xong, bú được khoảng 80ml sữa, và sau khi bú em có bồng vác lên vai, thân nhiệt có hơi ấm, 37,2 – 37,5 độ chưa cộng 0.5, nhưng ấm khoảng vài tiếng lại hết.- Đi tiêu 2-3 lần/ngày, phân màu vàng hơi có lợn cợn, mỗi lần đi rất it, khoảng 20ml, và mỗi lần đi rặn rất mạnh.- Và bé bú rất ít: 300_400ml/ ngày, đi tiểu cũng rát ít chừng 5 – 6 cái tã/ ngày- Hay xì hơi, có khi xì đến 10 lần/ ngày. Và hồi bé 2 tháng cũng đã từng bị tình trạng như thế này cho đến nay, em có chườm nóng bụng cho bé thì lại xẹp xuống, nhưng mỗi lần cho bú khoảng 80ml thi bụng lại căng như quả bóng. Đôi khi lại hay nôn. Hiện tại bé đang bú ngoài hoàn toàn do mẹ bị nhiễm trung vết mổ nằm viện 1 tháng rưỡi, khi về có cho bé bú dặm thêm sữa mẹ được 1 tháng thì cai sữa do bé không chịu bú. Hằng ngày thì bé có uống canxi, magie, D3 và men tiêu hóa neoneptin nhưng bé vẫn bị sình bụng và bú rất ít, em rất lo cho tình trạng sức khỏe của bé. Mong bác sĩ tư vấn giúp em. Trân trọng cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám bệnh để bác sĩ chẩn đoán chính xác và có cách chữa trị thích hợp.,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-3-thang-tuoi-bi-xinh-bung/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tai bé có mùi hôi", "question": "Chào BS! Con em được hơn 2 tháng tuổi, em thường hay vệ sinh tai cho bé mỗi khi tắm xong. Nhưng thấy tai bên trái có mùi hôi và chảy nước vàng nhạt. Tai phai thi nước vàng đặc nhưng không có mùi. Xin hỏi vậy tai bé có bị gì không, sức khoẻ bé binh thường, rất ngoan. Em có thể lấy nước muối sinh lý để rửa tai bé được không. Hiện tại em chỉ dùng tăm bông để vệ sinh tai cho bé Rất mong thư trả lời của BS", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám bệnh để bác sĩ chẩn đoán chính xác và có cách chữa trị thích hợp.,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tai-be-co-mui-hoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa cho bé", "question": "Kính gởi bác sĩ. Con em được 2 tháng rưỡi,khi bé 2 tháng đã chích ngừa mũi 5 trong 1(theo lịch tiêm phòng của quốc gia) chích tại trạm y tế phường.Vậy bác sĩ cho em hỏi khi bé được 3 tháng em nên bế bé đến y tế phường để chích mũi 5 trong 1 lần 2 hay cho bé đến bện viện nhi đồng để chích mũi 5 trong 1 dịch vụ.Mong bác sĩ trả lời sớm giúp em.Cám ơn rất nhiều.", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể cho bé tiêm ở nơi nào bạn tin tưởng bạn nhé.,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-cho-be-10575/"}
{"title": "Hỏi đáp: Không tin tưởng vacxin quinvaxem", "question": "Nghe báo đài và trên mạng Internet nói vacxin Quinvaxem gây phản ứng phụ chết người chiếm hơn 30% tức 10 trẻ sử dụng sẽ có 1 bé tử vong, điều đó có đúng không? Theo bác sĩ những thông tin trên mạng có xác thực không, hay tất cả đều bịa đặt để giảm uy tín vacxin này? Thật hư thế nào mong bác sĩ trình bày rõ ràng để các bà mẹ hiểu và an tâm đưa con đi chích vacxin này, hay phải đợi vacxin 6 trong 1 cho chắc ăn, chứ tính mạng con người đem ra thí nghiệm thiệt phiêu lưu quá, và khi nào có vacxin 6 trong 1 bác sĩ cũng nên cho biết để có thời gian chuẩn bị. Thân chào bác sĩ ", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên tham khảo thông tin ở những trang web của cơ quan y tế như Bộ Y tế, Viện vệ sinh dịch tễ trung ương…Nếu thật sự như vậy thì Bộ Y tế không khi nào để vắc-xin này tiếp tục được sử dụng.,Để tiêm chủng an toàn thì việc khám sàng lọc trước khi tiêm để đảm bảo bé đủ điều kiện tiêm ngừa rất quan trọng. Tiếp theo đó, việc tuân thủ quy trình tiêm chủng an toàn, bảo quản vắc-xin đúng cách cũng quan trọng không kém. Sau cùng, mỗi cơ địa có thể có phản ứng khác nhau với vắc-xin nên cần theo dõi sát em bé trong 30 phút sau tiêm và 48 giờ sau đó. Khả năng xử trí tốt những tình huống sau tiêm chủng của cơ sở y tế cũng giúp đảm bảo sức khỏe cho trẻ. Vì vậy, bạn nên đưa bé đi tiêm ngừa ở những cơ sở y tế đảm bảo được các điều kiện kể trên.,Việc nhập vắc-xin là của công ty dược nước ngoài nên chúng tôi không thể có thông tin chính xác khi nào có thuốc. Bạn có thể gọi số 19007234 để hỏi thông tin về các vắc-xin có tại bệnh viện Từ Dũ.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/khong-tin-tuong-vacxin-quinvaxem/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh bú", "question": "Chào các bác sĩ! Bác sĩ cho em hỏi, trẻ sơ sinh khi còn trong tháng thì bú 1 ngày bú bao nhiêu lần là đủ, mỗi lần bú khoảng bao nhiêu ml ạ? Khoảng thời gian cho bú là những lúc nào ạ?! Còn ra tháng (tháng thứ 2, 3, 4…) thì cho bé bú 1 ngày bao nhiêu lần là đủ, mỗi lần bú khoảng bao nhiêu ml ạ? Khoảng thời gian cho bú là những lúc nào ạ? Em xin cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Trong 6 tháng đầu sau sinh, bé bú mỗi ngày ít nhất 8 lần. Lượng sữa bú tối thiểu trong 24 giờ tính bằng cân nặng của bé nhân với 150 mL.,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-bu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sôi bụng", "question": "Chào bác sĩ, Con em được 20 ngày tuổi. Khoảng 4 ngày gần đây nhà thấy bé hay sôi bụng, ngày đi ngoài nhiều (khoảng 10 lần/ngày), phân hơi nhớt. Bé vẫn bú mẹ bình thường, chỉ khi thiếu sữa mới dặm khoảng 80ml sữa công thức 1 ngày. Như vậy có được coi là bình thường không ạ? Nhà đang lo lắng bé có thể bị đau bụng hay khó chịu trong bụng, do em cũng không quá kiêng cữ, vẫn ăn cá tôm, không chỉ ăn thịt kho gừng. Xin cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bé bú sữa mẹ có hiện tượng như bạn mô tả là bình thường. Nếu bé không sốt, bú tốt, không ói, không quấy khóc thì bạn có thể yên tâm.,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-soi-bung/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sữa mẹ nhiều", "question": "Cho em hỏi, con em được 23 ngày và hiện tại em rất nhiều sữa bé bú không hết. Em có đọc trên mạng cách cho bé bú, thì thấy bảo nên để bé bú hết 1 bên vú để bé có thể nhận được sữa cuối, em cũng làm như thế nhưng bé nhà em ăn không hết 1 bên 1 ngày ( vì cứ ăn 1 lần thì khoảng 2-3h sau sữa lại về nên vẫn đủ bé bú ). Còn 1 bên thì lại cương cứng em toàn phải vắt bớt đi. Bác sĩ làm ơn hướng dẫn em làm thế nào cho bé bú đúng cách, và 1 bên vú mà bé chưa bú đến để được bao lâu ạ? Để lâu quá có sợ sữa không tôt không ạ?", "answer": "Chào bạn,,Nếu sữa nhiều thì bạn có thể vắt bớt sữa đầu để cho bé bú sữa sau. Sữa “lưu trữ” trong vú thì không sợ bị ôi thiu nhưng dễ gây tắc tuyến sữa và làm giảm tiết sữa.,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/sua-me-nhieu/"}
